%%%%%%%%%%Tipo para presentaciones de Beamer%%%%%%%%%%
\documentclass{beamer}
%Paquetes usados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphics}
\usepackage{adjustbox}

%%%%%%%%%%Configuración de los distintos temas%%%%%%%%%%
\usetheme{Boadilla}
\useinnertheme{circles}
\useoutertheme{default}
%\usecolortheme[RGB={44, 117, 255}]{structure}
\usefonttheme{structurebold}

%%%%%%%%%%Comando para agregar seccion y subseccion como titulo y subtitulo a todas las diapositivas.%%%%%%%%%%

\addtobeamertemplate{frametitle}{
   \let\insertframetitle\insertsectionhead}{}
\addtobeamertemplate{frametitle}{
   \let\insertframesubtitle\insertsubsectionhead}{}

\makeatletter
	\CheckCommand*\beamer@checkframetitle{\@ifnextchar\bgroup\beamer@inlineframetitle{}}	
	\renewcommand*\beamer@checkframetitle{\global\let\beamer@frametitle\relax\@ifnextchar\bgroup\beamer@inlineframetitle{}}
\makeatother


%%%%%%%%%%Definicion de colores personalizados%%%%%%%%%%
\definecolor{electric-blue}{RGB}{44,117,255}

\defbeamertemplate{description item}{align left}{\insertdescriptionitem\hfill}

%%%%%%%%%%Hypersetup (para el archivo .pdf)%%%%%%%%%%
%\hypersetup{
%    colorlinks=true,
%    linkcolor=electric-blue,
%    urlcolor=electric-blue,
%    citecolor=grey,
%    frenchlinks=false,
%    pdfborder={0 0 0}
%}

%%%%%%%%%%Estilos personalizados%%%%%%%%%%

%Fondo de la diapositiva
%\setbeamercolor{background canvas}{bg=electric-blue}

%Fuentes
%\setbeamerfont{title}{family=\rmfamily}
%\setbeamerfont{institute}{family=\rmfamily}
\setbeamerfont{frametitle}{family=\rmfamily,series=\bfseries}

%Colores
\setbeamercolor{frametitle}{fg=white,bg=electric-blue}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=electric-blue}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{author in head/foot}{bg=electric-blue, fg=white}
\setbeamercolor{enumerate item}{fg=electric-blue, bg=white}
\setbeamercolor{item projected}{bg=electric-blue}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=electric-blue, bg=white}

%Para cambiar el color de los ambientes "block"
%\setbeamercolor{block title}{use=structure,fg=white,bg=structure.fg}
%\setbeamercolor{block body}{use=structure,fg=black!80!white,bg=white}

%Quitar los iconos de navegacion
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

%Header y footer
\setbeamertemplate{headline}{%
\begin{beamercolorbox}[ht=5pt]{author in head/foot}
\end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}{%
\begin{beamercolorbox}[ht=6pt]{author in head/foot}
\quad\hfill\insertframenumber / \inserttotalframenumber\strut\quad\hspace*{2ex}
\end{beamercolorbox}%
}

%Para la creación automática de overlays
\beamerdefaultoverlayspecification{<+-| alert@+>}

%%%%%%%%%%Datos (Preambulo, para el titlepage)%%%%%%%%%%
\newcommand\titlegraphicii[1]{\def\inserttitlegraphicii{#1}}

\title[Proyecto de grado]{Desarrollo de un módulo de análisis estadístico 
sobre una base de datos NOSQL}
\subtitle[Proyecto de grado]{Proyecto de grado}
\titlegraphic{\includegraphics[height=1.5cm]{imagenes/logo-ula}}
\titlegraphicii{\includegraphics[height=1.5cm]{imagenes/logo-fi}}
\author{Luis David Santiago González}
\date{\tiny25 de junio de 2016}
\institute[ULA]{Universidad de Los Andes\\Facultad de Ingeniería\\Escuela de Sistemas}


%%%%%%%%%%Plantilla para diapositiva de inicio (titulo)%%%%%%%%%%

\setbeamertemplate{title page}{%
\setbeamercolor{institute}{fg=black}
\setbeamercolor{subtitle}{fg=black}
\setbeamercolor{title}{fg=electric-blue}
\setbeamercolor{author}{fg=black}
\setbeamercolor{date}{fg=black}

\vspace{-45pt}
\vbox{}{\inserttitlegraphic \hfill \inserttitlegraphicii\par}
\vspace{-50pt}
\begin{center}
\usebeamerfont{institute}{\usebeamercolor[fg]{institute}{\Large\insertinstitute}}\par
	\vspace{45pt}
	\usebeamercolor[fg]{subtitle}{\usebeamerfont{subtitle}{\MakeUppercase\insertsubtitle}}\par
	\vspace{10pt}
	\usebeamercolor*[fg]{title}{\usebeamerfont{title}{\small\MakeUppercase\inserttitle}}
\end{center}
	\vspace{65pt}
\usebeamerfont{author}{\usebeamercolor[fg]{author}{\insertauthor}}
	\hfill
	\usebeamercolor[fg]{date}{\usebeamerfont{date}{\insertdate}}
  }%


\begin{document}
%Para la diapositiva que indica la seccion al principio de cada una.
%	\AtBeginSection{
%		\begin{frame}
%			\begin{center}
%				{\LARGE \insertsection}
%			\end{center}
%		\end{frame}
%}

%Diapositiva de inicio (Titulo)
{
\setbeamercolor{frametitle}{bg=parent.bg, fg=parent.fg}
\begin{frame}
	\maketitle
\end{frame}
}

%Índice
%\section*{Tabla de contenidos}
%\setbeamercolor{section in toc}{fg=electric-blue}

%	\begin{frame}
%		\tableofcontents[hideallsubsections]
%	\end{frame}

{
%	\setbeamercolor{frametitle}{bg=white, fg=white}
%	\begin{frame}
%		\begin{center}
%			{\LARGE\MakeUppercase{Contexto general}}
%		\end{center}
%	\end{frame}
}

\section{Análisis del problema}

	\subsection{Antecedentes}
	\begin{frame}[t]
		\begin{Large}
		2004 - 2014
		\end{Large}
		\begin{itemize}
			\item Ogangi.
			\item Almacenamiento de datos es una base de datos relacional.
			\item Aumento en la demanda de los servicios ofrecidos por la empresa.
			\item Gran cantidad de datos registrados.
			\item Respuestas lentas en las consultas a la base de datos.
		\end{itemize}
		\only<6-8>{
		\begin{Large}
		2015 \dots
		\end{Large}
		\begin{itemize}
			\item Migración a una base de datos NOSQL.
			\item Mejoras de rendimiento en las consultas.
			\item Nuevas posibilidades.
		\end{itemize}
		}
	\end{frame}
	
	\subsection{Planteamiento del problema}
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
		\item Gestión de protocolos de comunicación y gestión de mensajes de forma masiva.
		\item Monitorización de actividades para la toma de decisiones.
		\item Creación de un módulo de software para la gestión de reportes gráficos.
		\end{itemize}
	\end{frame}

\section{Objetivos}
	\subsection{Objetivo general}
	\begin{frame}
		\begin{center}
			{Desarrollar un módulo de software para el cálculo de estadísticas descriptivas
en una base de datos NOSQL y su representación a través de reportes gráficos personalizados.}
		\end{center}
	\end{frame}

	\subsection{Objetivos específicos}
	\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item Entender los fundamentos de las bases de datos NOSQL y el uso del software NOSQL Elasticsearch.
			\item Crear un módulo de software que permita consultar la base de datos NOSQL
para calcular distribuciones de frecuencia, series temporales, máximos, mínimos, totales y promedios.
			\item Representar las estadísticas generadas por medio de histogramas de barras,
gráficos de líneas, gráficos circulares y tablas.
			\item Integrar el módulo desarrollado la plataforma web \emph{Mobile Master Control}.
			\item Probar el funcionamiento del módulo de software desarrollado.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
\section{Metodología}
	\subsection{Método de desarrollo de software}
	\begin{frame}[t]
		\begin{center}
		\begin{large}
		\emph{Blue WATCH}
		\end{large}
		\end{center}
		\begin{itemize}
			\item Iterativo.
			\item Balanceado.
			\item Fases.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
\section{Marco teórico}
	\subsection{Control maestro móvil (MMC)}
		\begin{frame}[t]
			\only<1-2>{
				\begin{itemize}
					\item Protocolos de comunicación.
					\item Base de datos de mensajes.
				\end{itemize}
			}
			\begin{center}
    				\only<1>{\includegraphics[scale=0.4]{imagenes/mmc-protocolos.png}}
    				\only<2>{\includegraphics[scale=0.4]{imagenes/bdMensajes.png}}
			\end{center}
		\end{frame}
		
	\subsection{Bases de datos NOSQL}
		\begin{frame}
			\begin{itemize}
				\item No utilizan el lenguaje SQL.
				\item No soportan álgebra relacional.
				\item No respetan el principio ACID (atomicidad, consistencia, aislamiento, durabilidad)
				\item Habitualmente funcionan como sistemas distribuidos.
			\end{itemize}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
		\begin{large}Clasificación\end{large}
			\only<1-4>{
     				\begin{itemize}
						\item Clave valor.
						\item Orientado a columnas.
						\item Orientado a grafos.
						\item Orientado a documentos.
					\end{itemize}									
			}
			\begin{center}
    			\only<1>{\includegraphics[scale=0.35]{imagenes/clave-valor.png} }
			\only<2>{\includegraphics[scale=0.35]{imagenes/column-oriented-database.jpg} }
			\only<3>{\includegraphics[scale=0.35]{imagenes/graph-oriented-database.jpg}}
			\only<4>{\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/document-oriented-database.jpg}}
			\end{center}
		\end{frame}
	
	\subsection{Elasticsearch}
		\begin{frame}[t]
			\only<1-3>{
				\begin{itemize}
					\item Características y funcionamiento.
					\item Conceptos básicos: nodo, índice, tipo, documento, tipos de datos.
					\item Consultas.
				\end{itemize}
			}
			\begin{center}
    				\only<1>{\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/elastic-caracteristicas.png} }
    				\only<2>{\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/elastic-conceptos.png}  }
				\only<3>{\includegraphics[scale=0.25]{imagenes/elastic-consultas.png}}
			\end{center}
		\end{frame}
	
	\subsection{Reporte gráfico de mensajes}
		\begin{frame}[t]
			\only<1-5>{
				\begin{itemize}
					\item Definición.
					\item Parámetros generales.
					\item Parámetros de filtrado.
					\item Estadísticas.
					\item Gráficos.
				\end{itemize}
			}
			\begin{center}
				\only<1>{Es una estadística que se genera con la finalidad de visualizar las tendencias y comportamientos de un conjunto de mensajes a través de un gráfico.}
    				\only<2>{Nombre del reporte, tipo de gráfico, datos a mostrar.}
    				\only<3>{Se utilizan para realizar una selección del conjunto de interés, puede ser cualquier campo de los documentos (mensajes) junto con un rango de tiempo asociado al campo utc\_when.}
    				\only<4>{Serie temporal, diagrama de frecuencia, máximo, mínimo, promedio, total.}
    				\only<5>{Gráfico circular, gráfico de líneas, histograma de barras y tablas.}
			\end{center}
		\end{frame}
		
	\subsection{Tablero}
	\begin{frame}[t]
			\only<1-3>{
				\begin{itemize}
					\item Definición de tablero.
					\item Tablero del MMC.
					\item Panel de control.
				\end{itemize}
			}
			\begin{center}
    				\only<1>{Representación gráfica de los principales indicadores que intervienen en la consecución de los objetivos de un negocio, y que está orientada a la toma de decisiones para optimizar la estrategia de la empresa}
    				\only<2>{\includegraphics[scale=0.25]{../diagramas/dashboardOld/dashboard.png} }
    				\only<3>{\includegraphics[scale=0.25]{../diagramas/dashboardOld/controlPanel.png} }
			\end{center}
		\end{frame}
		
\section{Modelado de negocio}
	\subsection{Contexto de la aplicación}
		\begin{frame}[t]
		\begin{center} \includegraphics[scale=0.3]{imagenes/Ogangi.jpg} \end{center}
		\begin{large}
		``Buscar soluciones móviles a otras empresas, ayudar a los negocios a usar tecnología móvil para conectarse con consumidores y usuarios."
		\end{large}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
		\begin{center}	\begin{large}	Procesos		\end{large}	\end{center}
		\begin{center} \includegraphics[scale=0.4]{../modeladoDeNegocio/modeladoProcesos.jpg} \end{center}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
		\begin{center} \begin{large} Proceso de gestión de mensajería \end{large} \end{center}
		\begin{center} \includegraphics[scale=0.35]{../modeladoDeNegocio/gestionMensajeria.jpg} \end{center}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Subprocesos de la gestión de mensajería \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.35]{../modeladoDeNegocio/subprocesosGestionMensajeria.jpg} 			\end{center}
		\end{frame}
		
	\subsection{Modelado del sistema de negocios}
		\begin{frame}
				\begin{large} Objetivo	\end{large}
				\begin{center}
				Obtener reportes gráficos acerca de los mensajes registrados en la base de datos, según las preferencias de los usuarios, con la finalidad de presentar estadísticas que permitan visualizar aspectos importantes de los datos.
				\end{center}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Proceso de gestión de reportes \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.35]{../modeladoDeNegocio/gestionReportes.jpg} \end{center}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Actividades de la gestión de reportes \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.35]{../modeladoDeNegocio/actividadesGestionReportes.jpg} 						\end{center}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Reglas \end{large} \end{center}
				\begin{center} Protección de los datos y privacidad de cada cliente.	\end{center}
		\end{frame}
		
	\subsection{Análisis de problemas y oportunidades}
		\begin{frame}[t]
				\begin{large}
					Problemas:
				\end{large}
				\begin{itemize}
					\item Reportes gráficos rígidos.
					\item Incapacidad de observar toda la información disponible.
					\item Incapacidad de escalar de forma eficiente.
				\end{itemize}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
				\begin{large}
					Oportunidades:
				\end{large}
				\begin{itemize}
					\item Sistema de gestión de base de datos con capacidad.
					\item Existencia del marco de visualización del tablero.
					\item Posibilidad de realizar pruebas de rendimiento real.
					\item Aprovechamiento de la plataforma existente.
				\end{itemize}
		\end{frame}
	
	
\section{Desarrollo de requerimientos}
	\begin{frame}
		\begin{Large}
			Requerimientos funcionales y no funcionales.
		\end{Large}
	\end{frame}
	
	\subsection{Requerimientos funcionales}
		\begin{frame}
			\begin{itemize}
				\item Acceder al tablero.
				\item Agregar nuevo reporte gráfico al tablero.
				\item Eliminar un reporte gráfico del tablero.
				\item Obtener vista previa de un reporte gráfico.
				\item Cambiar posición de un reporte gráfico.
				\item Descargar archivo con los emisores asociados al reporte gráfico.
				\item Actualizar al tablero.
			\end{itemize}
		\end{frame}
	\subsection{Requerimientos no funcionales}
		\begin{frame}
			\begin{itemize}
				\item Implementación en lenguaje Java.
				\item Integración con tablero y funcionalidades existentes.
				\item Mantener los estilos y estructura visual del tablero existente.
				\item Código gestionado a través del sistema de control de versiones Git. 
				\item Uso de la internacionalización definida para el MMC.
				\item Documentación de las funcionalidades.
			\end{itemize}
		\end{frame}

\section{Diseño arquitectónico}
	\subsection{Arquitectura de aplicación}
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Diagrama de arquitectura \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.24]{../diagramas/diagramaArquitectura/diagramaArquitectura.jpg} \end{center}
		\end{frame}	
	
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Diagrama de clases \end{large} \end{center}
				\begin{center} 	\includegraphics[scale=0.3]{../diagramas/diagramaClases/diagramaClasesFake.jpg} 					\end{center}
		\end{frame}	
			
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Diagrama de despliegue \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.27]{../diagramas/diagramaDeDespliegue/diagramaDespliegue.jpg}  					\end{center}
		\end{frame}	
		
	%\subsection{Diseño de interfaz}
	%	\begin{frame}[t]
	%		\only<1-3>{
	%			\begin{itemize}
	%%				\item Panel de control.
	%				\item Elementos gráficos.
	%			\end{itemize}
	%		}
	%		\begin{center}
    	%			\only<1>{\includegraphics[scale=0.2]{../diagramas/dashboardNew/dashboardGrid.jpg} }
    	%			\only<2>{\includegraphics[scale=0.2]{../diagramas/dashboardNew/controlPanelDesign.png} }
    	%			\only<3>{\includegraphics[scale=0.3]{../diagramas/dashboardNew/frame.jpg} }
	%		\end{center}
	%	\end{frame}
		
	\subsection{Consultas}
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Proceso de creación de consultas a la base de datos\end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.37]{../diagramas/diagramasdeActividades/CreacionDeConsultas.png} 	\end{center}
		\end{frame}
		
	\subsection{Modelo de datos}
		\begin{frame}[t]
			\only<1-3>{
				\begin{itemize}
					\item Tabla moc\_userinfo.
					\item Configuraciones de usuario.
					\item Restricciones de los datos.
				\end{itemize}
			}
			\begin{center}
    				\only<1>{\includegraphics[scale=0.5]{../diagramas/ERE/mocuserinfo.png}}
    				\only<2-3>{\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/ejemplomocuser.png} }
			\end{center}
		\end{frame}
		
\section{Desarrollo de versiones}
	\subsection{Implementación}
		\begin{frame}
		\begin{itemize}
			\item Tres iteraciones realizadas.
			\item Desarrollo incremental.
			\item Proceso de realimentación en todas las fases del desarrollo del software.
		\end{itemize}
		\end{frame}
	
	\subsection{Versión final}
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Visualización general \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.2]{../diagramas/dashboardNew/newDashboard.png} 								\end{center}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Panel de control con vista previa \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.27]{../diagramas/dashboardNew/controlPanelPreview.png} 						\end{center}
		\end{frame}	
		
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Tipos de reportes gráficos \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/charts1.png} 												\end{center}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}[t]
				\begin{center} \begin{large} Tipos de reportes gráficos \end{large} \end{center}
				\begin{center} \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/charts2.png} 												\end{center}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}
			\begin{Large}
				Muestra del software.
			\end{Large}
		\end{frame}	
		
\section{Conclusiones y recomendaciones}
	\begin{frame}
		\begin{center}
		\begin{large}
			Conclusiones
		\end{large}
		\end{center}
		\begin{itemize}
			\item Acerca de Elasticsearch.
			\item Acerca del método \emph{Blue Watch}.
			\item Acerca del desarrollo del software y sus fases (requerimientos, diseño, implementación y pruebas).
			\item Acerca de los objetivos.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}
		\begin{center}
		\begin{large}
			Recomendaciones
		\end{large}
		\end{center}
		\begin{itemize}
			\item Acerca de las pruebas automatizadas de software.
			\item Acerca de nuevos casos de uso (exportado como datos o como imagen, modificar los reportes)
			\item Acerca de reportes gráficos predefinidos con consultas a la base de datos NOSQL. 
		\end{itemize}
	\end{frame}

\section*{Gracias por su atención}
{
	\setbeamercolor{frametitle}{bg=parent.bg, fg=white}
	\begin{frame}
		\begin{center}
			{\LARGE \insertsection}
		\end{center}
	\end{frame}

}


%\section*{¿Preguntas?}
%{
%	\setbeamercolor{frametitle}{bg=parent.bg, fg=white}
%	\begin{frame}
%		\begin{center}
%			{\LARGE \insertsection}
%		\end{center}
%	\end{frame}

}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
